---
order: -55
---

# Условия

![](../static/images/conditions3.png)

С помощью условий вы можете:

1. [Сегментировать клиентов](./introduction#conditions) в сценариях и пускать их по разным веткам
2. [Пропускать](./introduction#actions-with-conditions) какие-то действия

## Отображение условий { #reflection-of-conditions }

Условия делятся на блоки, а блоки могут состоять из одного или нескольких условий, которые соединяются между собой через логическое И. Блоки соединяются между собой через логическое ИЛИ.

Рассмотрите два примера ниже:

![Два блока, в каждом по одному условию](../static/images/conditions-or.png)

![Один блок с двумя условиями](../static/images/conditions-and.png)

В первом примере условие будет истинными, если текущее время не находится в промежутке между 8:00 и 18:00, а во втором случае наоборот — если текущее время как раз в этом промежутке.

При выполнении условия должен быть истинным хотя бы один блок, а внутри блока все условия должны быть истинны.

## Создание условия { #creating-conditions }

Если условий еще не было, нажмите кнопку “+”. Чтобы добавить условие в блок, нажмите кнопку “И”, а чтобы создать новый блок, нажмите кнопку “ИЛИ”.

Условие состоит из нескольких полей:

1. Переменная ([список всех переменных](./variables/internal_variables))
2. Внутренний индекс переменной (когда переменная является массивом)
3. Оператор (как сравнивать)
4. Операнд (с чем сравнивать)

В системе очень много разных переменных, но у всех у них есть определенный тип. В зависимости от типа переменной, у нее будет разный список поддерживаемых операторов, а операнд будет иметь соответствующий тип.

Например, для числовых переменных будут доступны операторы “больше”, “меньше”, “равно”, “заполнено”, а для строковых переменных будут доступны оператор “содержит”, “начинается с” и т.д.

### Работа с индексом { #index }

Индекс позволяет выбрать конкретное значение внутри переменной. Например, есть [переменные сценария](./variables/custom_variables). В условиях это “`Свои переменные`“, а индекс — название самой переменной:

![](../static/images/index.png)


Это же касается параметров триггера, настройкам проекта и т.д.

### Отрицание условий { #no }

Любое условие можно инвертировать, если отметить флаг “НЕ” в его настройках. Это когда истина становится ложью и наоборот. Например, “А не меньше Б” то же самое, что и “А больше или равно Б”.

### Строковые переменные { #string-variables }

![](../static/images/string-variables.png)

Строки сравниваются, учитывая регистр. Чтобы не учитывать регистр, необходимо использовать модификаторы.

Оператор|Описание { class="compact" }
--------|-------
Заполнено|Переменная не должна быть пустой
Равно|Строки должны совпадать (учитывая регистр)
Содержит|Строка должна содержать указанную подстроку
Начинается с|Строка должна начинаться с указанной подстроки
Заканчивается на|Строка должна заканчиваться указанной подстрокой
Соответствует regexp|Строка должна соответствовать указанному [регулярному выражению](./variables/functions#regexp)
Соответствует шаблону|Строка должна соответствовать указанному [шаблону](./variables/templates)

### Числовые переменные { #numeral-variables }

![](../static/images/numeral-variables.png)

Оператор|Описание { class="compact" }
--------|-------
Заполнено|Число должно быть заполнено (может равняться нулю). Число может быть не заполнено, если оно отсутствует в принципе в текущем контексте.
Равно|Число должно быть равно указанному числу
Больше|Число должно быть больше указанного числа
Меньше|Число должно быть меньше указанного числа

### Дата и время { #date-and-time }

![](../static/images/date-and-time.png)

Оператор|Описание { class="compact" }
--------|-------
Равно|Даты должны быть равны с точностью до минуты
Дата до|Дата должна быть хронологически до указанной даты
Дата после|Дата должна быть хронологически после указанной даты
Заполнено|Дата должна быть заполнена. Дата может быть не заполнена, если отсутствует в принципе в текущем контексте.


### Переменные неопределенного типа { #variables-of-undefined-type }

Все переменные, тип для которых не определен ([переменные сценария](./variables/custom_variables), [параметры триггера](./actions/auxiliary#call-trigger)), поддерживают все вышеперечисленные операторы.

При этом значения преобразуются к соответствующему оператору типу. Если преобразовать к типу не получается, условие всегда по умолчанию будет ложным.

#### Преобразование даты и времени { #date-and-time-conversion }

![](../static/images/date-and-time-conversion.png)

Операнд преобразуется в дату и время из строки, при этом если в строке не указаны какие-то элементы, вроде секунд или минут, то в результирующей дате эти компоненты обнуляются. Например, если указать только дату `“20.02.2021“`, то в результате получим `“20.02.2021 00:00:00“`.

Вы можете указывать дату в разных форматах, но в основном это формат, который принят в стране. Для России это `“дд.мм.гггг чч:ми:сс“`.

### Массивы { #arrays }

![](../static/images/arrays.png)

Оператор|Описание { class="compact" }
--------|-------
Содержит|Массив должен содержать указанный элемент
Заполнено|Массив должен быть заполнен. Массив может быть не заполнен, если он отсутствует в принципе в текущем контексте.
Содержит ключ|Массив должен содержать указанный ключ

## Примеры условий { #condition-example }

### Текущее время с 16:00 до 8:00 { #current-time }

В чем особенность? В том, что время затрагивает два дня. Допустим, у нас рабочий график с 8:00 до 16:00. Тогда мы можем проверить, что текущее время НЕ в рабочем графике. Базовое условие будет такое: время после 8:00 и до 16:00. Инвертированное условие будет таким: время не после 8:00 или не до 16:00. Вот так оно будет выглядеть в редакторе:

![](../static/images/current-time.png)

### Клиенту назначен тег { #tag-assigned-to-client }

![](../static/images/tag-assigned-to-client.png)

В чем особенность? Так как сама переменная _Теги_ является массивом, нужно использовать оператор _Содержит_ и указать уже нужный тег.

### Клиент ввел дату в определенном формате { #date-in-a-specific-format }

Для этого нам нужно использовать регулярное выражение. Допустим, у нас будет формат ДД.ММ.ГГГГ. Регулярное выражение будет таким:

```
/(\d{2}\.\d{2}\.\d{4})/
```

А условие будет таким:

![](../static/images/date-in-a-specific-format.png)

Вот весь блок запроса даты:

![](../static/images/date-in-a-specific-format2.png)

При корректном вводе мы сохраняем дату в переменную `date` из переменной `matches.1` — это группа захвата ввода.

### Условие “Группы с операторами онлайн” { #condition-groups-with-operation-online }

Работа данного условия заключается в том, что вы можете проверить есть ли в выбранной группе операторы онлайн. Тип переменной булевый и принимает истина или ложь.

Далее показано как можно пользоваться данным условием:

![](../static/images/condition-groups-with-operation-online.png)

В данном случае сообщение внутри блока условия выводится, если в группе Тест есть хоть один оператор онлайн. Если таково отсутствует, то выводится сообщения следующее после блока.

### Условие "Текст содержит только смайлики" { #cond-only-emoji }

Добавьте блок "Любое входящее". В условиях этого блока добавьте условие "Сообщение: текст" "Соответствует regexp" с таким содержимым:

```
/^(\s*(\x\{00a9}|\x\{00ae}|[\x\{2000}-\x\{3300}]|[\x\{1e400}-\x\{1f3ff}]|[\x\{1e800}-\x\{1f7ff}]|[\x\{1ec00}-\x\{1fbff}])+)+$/u
```

![](../static/images/cond_only_emoji.png)

Теперь вы сможете поймать сообщение, которое содержит только смайлы (без учета пробелов).